\chapter{EKSPERIMEN DAN HASIL}
\sloppy
\section{Eksperimen}
\subsection{Dataset}
Penelitian ini menggunakan data suara dari tiga koresponden yang menggunakan \textit{niqab} sebanyak 300 data, data ini digunakan sebagai data latih dan data uji pada sistem yang akan dibangun. Pengambilan data suara dilakukan sebanyak 100 kali untuk setiap koresponden, dengan format audio (.au) dan panjang durasi sekitar 2 detik (s).

Proses perekaman dan penyuntingan suara dilakukan dengan menggunakan \textit{software Audacity}. Berikut adalah tahapan dalam proses perekaman dan penyuntingan suara :
\begin{enumerate}
\item Perekaman suara dilakukan dengan menekan tombol \textit{Record} dengan bentuk bulat berwarna merah. Lalu untuk berhenti merekam, tekan tombol \textit{Stop} yang berbentuk kotak.
\begin{figure}[htbp]
	\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/audi0.jpg}}
	\caption{Proses Perekaman Suara}
	\label{fig:audi0}
\end{figure}
\item Setelah selesai dapat dilakukan penyuntingan berupa pemotongan rekaman suara dan lain sebagainya.
\begin{figure}[htbp]
	\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/audi1.jpg}}
	\caption{Proses Penyuntingan Suara}
	\label{fig:audi1}
\end{figure}
\item Selanjutnya simpan rekaman dengan mengarahkan kursor seperti gambar \ref{fig:audi2}, \verb|File>Export>Export Audio|.
\begin{figure}[htbp]
	\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/audi2.jpg}}
	\caption{Langkah ke-1 Eksport Suara}
	\label{fig:audi2}
\end{figure}
\item Pastikan format data berekstensi audio (.au), dan simpan di folder yang telah disediakan seperti pada gambar \ref{fig:audi3}.
\begin{figure}[htbp]
	\centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/audi3.jpg}}
	\caption{Langkah ke-2 Eksport Suara}
	\label{fig:audi3}
\end{figure}
\end{enumerate}

\subsection{Suara Ekstraktor}
Pada eksperimen ini digunakan \textit{library Python}, yaitu \textit{librosa} yang digunakan untuk mengekstrak fitur dari suara. Selain itu, metode \textit{Mel Frequency Cepstral Coefficient} (MFCC) digunakan karena dapat meniru cara kerja dari pendengaran manusia. Biasanya metode ini sering digunakan dalam aplikasi pengenalan suara, dan untuk mendeteksi genre musik.
\begin{enumerate}
\item Pertama, mengimpor \textit{library python} seperti pada listing \ref{lst:code1}, diantaranya:
\begin{enumerate}
\item \textit{librosa}, digunakan untuk mengekstrak fitur dari suara;
\item \textit{glob}, digunakan untuk membuat daftar file dalam direktori yang berbeda;
\item \textit{numpy}, digunakan sebgai array;
\item \textit{matplotlib}, digunakan untuk menggambar grafik;
\item model \textit{Sequential} dari \textit{Keras};
\item \textit{dense neural network layer}, yaitu lapisan yang hanya memiliki banyak neuron di dalamnya;
\item \textit{activation}, yang memungkinkan kita memberi fungsi aktivasi pada setiap lapisan neuron; dan 
\item \textit{to\_categorical}, yang memungkinkan kita untuk mengubah nama kelas menjadi syarahfu, dinidml, dan hanifahsa, yang disebut sebagai \textit{one-hot encoding}.
\end{enumerate}
\lstinputlisting[language=Python, breaklines=true, firstline=1, lastline=10, caption=\textit{Import Library Python}, label={lst:code1}]{src/all_voice.py}
\item Listing \ref{lst:code2} merupakan fungsi untuk menampilkan nilai MFCC.
\lstinputlisting[language=Python, breaklines=true, firstline=11, lastline=21, caption=Fungsi Untuk Menampilkan Nilai-Nilai MFCC, label={lst:code2}]{src/all_voice.py}
\item Listing \ref{lst:code3} berfungsi untuk memuat suara dan kemudian mengekstrak nilai MFCC dari suara tersebut. Kemudian, kita akan menggunakan \textit{specshow}, untuk menampilkan spektrogram dari \textit{library librosa}. Spektogram yang dihasilkan pada gambar \ref{fig:dissfu} dan \ref{fig:disdml} sepintas terlihat seperti sama, akan tetapi keunikan suara tersebut dapat dibedakan oleh jaringan saraf.
\lstinputlisting[language=Python, breaklines=true, firstline=22, lastline=23, caption=Menampilkan Nilai-Nilai MFCC, label={lst:code3}]{src/all_voice.py}
\begin{figure}[htbp]
	\centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figures/dinidml.PNG}}
	\caption{Spektogram File syarahfu.000.au}
	\label{fig:dissfu}
\end{figure}
\begin{figure}[htbp]
	\centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figures/dinidml.PNG}}
	\caption{Spektogram File dinidml.000.au}
	\label{fig:disdml}
\end{figure}
\item Listing \ref{lst:code4} memiliki fungsi yang hanya memuat nilai-nilai MFCC pada jaringan saraf.
\lstinputlisting[language=Python, breaklines=true, firstline=28, lastline=37, caption=Fungsi Untuk Menampilkan Nilai-Nilai MFCC Pada Jaringan Saraf, label={lst:code4}]{src/all_voice.py}
\item Kemudian pada listing \ref{lst:code5} memiliki fungsi yang disebut \textit{generate\_features\_and\_labels}, yang akan melalui semua koresponden yang berbeda, juga melalui semua suara dalam dataset, serta menghasilkan nilai-nilai MFCC dan nama kelas.
\lstinputlisting[language=Python, breaklines=true, firstline=38, lastline=56, caption=Fungsi \textit{generate\_features\_and\_labels}, label={lst:code5}]{src/all_voice.py}
\item Selanjutnya pemanggilan fungsi atas juga menyimpan fitur dan label, seperti pada listing \ref{lst:code6}
\lstinputlisting[language=Python, breaklines=true, firstline=57, lastline=58, caption=Fungsi Atas, label={lst:code6}]{src/all_voice.py}
\item Lalu membagi dataset menjadi data latih dan data uji seperti pada listing \ref{lst:code7}.
\lstinputlisting[language=Python, breaklines=true, firstline=59, lastline=82, caption=Fungsi Split, label={lst:code7}]{src/all_voice.py}
\item Kemudian membangun jaringan saraf seperti pada listing \ref{lst:code8}.
\lstinputlisting[language=Python, breaklines=true, firstline=83, lastline=101, caption=Jaringan Saraf, label={lst:code8}]{src/all_voice.py}
\item Terakhir, fungsi prediksi seperti pada listing \ref{lst:code9}.
\lstinputlisting[language=Python, breaklines=true, firstline=102, lastline=103, caption=Fungsi Prediksi, label={lst:code9}]{src/all_voice.py}
\end{enumerate}

\section{Hasil}
\subsection{Spektogram File hanifahsaa.au}
File hanifahsa.au berisi data suara dengan kata \verb|Assalamu'alaikum|, frekuensi suara yang dihasilkan seperti pada gambar \ref{fig:dishan}. Pada gambar \ref{fig:dishan} terdapat 3 variabel (x,y,z), sumbu x yaitu besar frekuensi suara yang dihasilkan (Hz), sumbu y yaitu untuk \textit{time} atau waktu, dan sumbu z untuk power atau daya dari suara yang dihasilkan. Semakin besar daya yang dihasilkan maka warna pada spektogram akan berwarna merah kecoklatan, dan semakin kecil daya suara maka warna yang dihasilkan akan berwarna biru.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=.85\textwidth]{figures/hanifahsa.PNG}
	\caption{Spektogram File hanifahsa.au}\label{fig:dishan}
\end{figure}

\subsection{Perhitungan Akurasi}
Hasil dari perhitungan rata-rata akurasi dan {lost} atau data yang hilang saat melakukan training yaitu seperti pada gambar \ref{fig:akurasi}, dengan jumlah akurasi sebesar 0.95\% dan \textit{lost} sebesar 0.299\%. Hasil yang didapat bergantung pada berapa jumlah data yang digunakan serta keadaan sistem atau PC yang digunakan. Namun hasil ini tidak bersifat mutlak, karena banyak faktor yang dapat mempengaruhi perolehan hasil yang didapatkan.
\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=.85\textwidth]{figures/akurasi.jpg}
	\caption{Hasil Perhitungan Akurasi}\label{fig:akurasi}
\end{figure}

\subsection{Prediksi}
Prediksi dilakukan pada data/\textit{row} pertama dari \textit{test\_input} dengan hasil data tersebut masuk ke dalam \textit{speaker} ke-2 yaitu dinidml dengan tingkat akurasi sebesar 0.92\%.
\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=.85\textwidth]{figures/prediksi.jpg}
	\caption{Hasil Prediksi}\label{fig:prediksi}
\end{figure}